**国家行动党**（，缩写为PAN）是[墨西哥的一个](../Page/墨西哥.md "wikilink")[保守主义和](../Page/保守主义.md "wikilink")[基督教民主主義政党](../Page/基督教民主主義.md "wikilink")，是墨西哥的三个主要政党之一。该党成员[比森特·福克斯·克萨达和](../Page/比森特·福克斯·克萨达.md "wikilink")[费利佩·卡尔德龙分别在](../Page/费利佩·卡尔德龙.md "wikilink")2000年和2006年当选[墨西哥总统](../Page/墨西哥总统.md "wikilink")。另外，该党於[2018年墨西哥大選在参众两院分别獲得](../Page/2018年墨西哥大選.md "wikilink")23和83席，是议会第二大党。

## 历史

### 20世纪

1939年9月17日墨西哥[天主教会和一些保守派人士创立了墨西哥国家行动党](../Page/天主教会.md "wikilink")。他们的目标在于[墨西哥革命后长久的政治动乱和武力狂暴使用和平手段来改变国家](../Page/墨西哥革命.md "wikilink")，达到其政治目标。此前天主教会与反教權的[革命制度党达成协议](../Page/革命制度党.md "wikilink")。天主教教会默许当时国家缺乏民主的状态，停止对天主教叛军的支持，威胁对其抵抗政府的成员采取[绝罚](../Page/绝罚.md "wikilink")。

1946年四名国家行动党成员成为革命后第一批议会反对党成员。一年后其成员首次出任县长和副州长\[1\]。

1962年一名国家行动党成员成为墨西哥第一名女性州长候选人，两年后另一名党员成为首位女性副州长。1967年国家行动党出现了墨西哥首位女县长。

1989年国家行动党的一名成员成为首位反对党州长，两年后国家行动党的成員首次进入参议院。从1992年至2000年国家行动党多次赢得州长选举\[2\]。

### 21世纪

[Mexico_Governors_Map.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mexico_Governors_Map.svg "fig:Mexico_Governors_Map.svg")}}2015年黨派執政的州分\]\]
2000年墨西哥总统选举，国家行动党与[绿色生态党组成的](../Page/绿色生态党.md "wikilink")“变革联盟”的候选人[比森特·福克斯·克萨达赢得了](../Page/比森特·福克斯·克萨达.md "wikilink")42.5%的选票，成为墨西哥总统，結束革命制度黨長達71年的執政。在同时举办的参议院选举中该联盟赢得了参议院中128席中的46席。一年后该联盟破裂，此后绿党主要和革命制度党联合。

2003年墨西哥國會中期選舉，国家行动党获得30.74%的选票，赢得众议院500席中的153席。同年国家行动党在[新萊昂州的州长選舉中败给革命制度党](../Page/新萊昂州.md "wikilink")，一年后也未能把[奇瓦瓦州的州长選舉中从革命制度党赢回来](../Page/奇瓦瓦州.md "wikilink")。[科利馬州的竞选争夺激烈](../Page/科利馬州.md "wikilink")，后来被中止，又重新进行。一些政治分析家认为这是2006年墨西哥大选中国家行动党将失利的先兆。但是2004年国家行动党首次在一般不认为是它的势力范围的[特拉斯卡拉获胜](../Page/特拉斯卡拉.md "wikilink")，不过其候选人在几个月前还是革命制度党的成员。在[克雷塔羅州和](../Page/克雷塔羅州.md "wikilink")[阿瓜斯卡連特斯州它保持了多数](../Page/阿瓜斯卡連特斯州.md "wikilink")。2005年国家行动党在[墨西哥州和](../Page/墨西哥州.md "wikilink")[納亞里特州输给革命制度党](../Page/納亞里特州.md "wikilink")。墨西哥州的选民特别多，因此被看作是一个重要选举。

2006年墨西哥总统选举，国家行动党前主席[费利佩·卡尔德龙是该党候选人](../Page/费利佩·卡尔德龙.md "wikilink")。在党内的竞争中他战胜了阿尔贝托·卡德纳斯和圣地亚哥·克里尔。7月2日卡尔德龙获得了多数选票，比名列第二、[民主革命黨的洛帕兹](../Page/民主革命黨.md "wikilink")·奥布拉多高不到1%。奥布拉多后来虽然上诉竞选结果，但是没有成功。国家行动党赢得众议院中的206席，参议院中的52席，在两院中均成为第一大党派，直至2009年，革命制度黨在中期選舉後重新成為第一大黨。

2007年国家行动党在[尤卡坦州和](../Page/尤卡坦州.md "wikilink")[阿瓜斯卡连特斯市失去多数](../Page/阿瓜斯卡连特斯.md "wikilink")。但保持[下加利福尼亞州的州长和多数](../Page/下加利福尼亞州.md "wikilink")。在多个州的地方选举中革命制度党也获胜。

[2012年墨西哥大选中](../Page/2012年墨西哥大选.md "wikilink")，国家行动党候选人[何塞菲娜·巴斯克斯·莫塔仅获得](../Page/何塞菲娜·巴斯克斯·莫塔.md "wikilink")25.41%的选票，獲第三名，败于[革命制度党的](../Page/革命制度党.md "wikilink")[培尼亚·涅托](../Page/培尼亚·涅托.md "wikilink")。同期进行的议会选举中，国家行动党也败于革命制度党，在参议院取得38席，在众议院取得114席，是议会第二大党，結束12年執政。

## 思想

### “国家行动”政策

从一开始墨西哥国家行动党就与墨西哥政治家中的保守派倾向联系在一起。但是这个党不仅仅把自己看作是一个基本保守派党派。理论上这个党派的思想是“国家行动”，它反对把自己根本地与左派或者右派政治或者政策联系到一起，而是对国家随时面临的问题提出相应的政策。因此在国家政策中左派或者右派政策都要被仔细地考虑。

这个置自己于左派和右派外的基本政策源于该党派强烈的基督教环境，属于基督教民主主义。

这个理论主要是由该党的创建人就已经提出了。

但是一些观察家认为墨西哥国家行动党的国家行动政策被在实践中始终靠近的保守主义削弱了。

### 保守政策

国家行动党目前占据墨西哥政治系统中的右翼。它支持自由经济、私有化、缩小政府、自由改革，反对[同性婚姻和](../Page/同性婚姻.md "wikilink")[堕胎](../Page/堕胎.md "wikilink")。

現時，它的哲学类似[美国共和党和](../Page/美国共和党.md "wikilink")[加拿大保守党以及](../Page/加拿大保守党.md "wikilink")[欧洲的大多数](../Page/欧洲.md "wikilink")[基督教民主党及保守黨派](../Page/基督教民主党.md "wikilink")。它是美洲基督教民主主义组织成员。它的官方声明是它是一个90%的居民是基督徒的国家里的一个非宗教党派。

一些国家行动党市长和州长禁止公共设施的职员穿[迷你裙](../Page/迷你裙.md "wikilink")，禁止在公共市场上用[髒話](../Page/髒話.md "wikilink")。

### 堕胎

2005年7月[比森特·福克斯·克萨达政府后期的内政部长把](../Page/比森特·福克斯·克萨达.md "wikilink")[紧急避孕称为是](../Page/紧急避孕.md "wikilink")“[大规模杀伤性武器](../Page/大规模杀伤性武器.md "wikilink")”\[3\]。不过载墨西哥教会诅咒为“堕胎药”的“次日清晨”药是在该政府执政时期合法化的。

国家行动党反对国家补助[堕胎](../Page/堕胎.md "wikilink")，其中指责其它党派想杀未生胎儿\[4\]。地方政府批准可以匿名、免费或者政府补贴堕胎的法律后国家行动党要求[墨西哥城对这个违反宪法的政策采取措施](../Page/墨西哥城.md "wikilink")。墨西哥城无法找到违反宪法的证明，因此拒绝了这个要求\[5\]。国家行动党因此以“缺乏道德质量”为由要求撤销人权委员会主席的职务\[6\]。随后国家行动党又与天主教律师联盟一起收集签名要求推翻堕胎法律，并进行全民公投\[7\]，这个要求也被拒绝了。2007年5月国家行动党发动了一个孤立医生因为良心拒绝进行堕胎的运动\[8\]。

这些政策都是针对国家资助的堕胎，国家行动党对私人堕胎没有官方评论。

### 反对公民结合

国家行动党反对墨西哥城和科阿韋拉州实行的公民结合，但是没有成功。

2006年11月9日墨西哥城政府批准了墨西哥第一部设立公民结合的法律。国家行动党成员和一名[墨西哥新联合党的成员是唯一投反对票的](../Page/墨西哥新联合党.md "wikilink")\[9\]。

同年科阿韋拉州批准民事结合时国家行动党也反对\[10\]。国家行动党还在最高法院控告科阿韋拉州违反宪法，因为宪法规定保护家庭\[11\]。

## 外部链接

  - [官方网站](http://www.pan.org.mx/)

## 参考资料

[Category:墨西哥政党](../Category/墨西哥政党.md "wikilink")
[Category:保守主義政黨](../Category/保守主義政黨.md "wikilink")
[Category:天主教政黨](../Category/天主教政黨.md "wikilink")
[Category:基督教民主主義政黨](../Category/基督教民主主義政黨.md "wikilink")
[Category:1939年建立的組織](../Category/1939年建立的組織.md "wikilink")

1.  [国家行动党历史。官方网站](http://www.pan.org.mx/?P=363)

2.
3.  [Secretaría de
    Gobernación](http://www.segob.gob.mx/templetas/boletin.php?id=4048)
    ，2005年7月19日

4.  [*Frontera*](http://www.frontera.info/EdicionEnLinea/Notas/Nacional/26042007/233872.aspx),
    *Difunde PAN spot Vs. aborto en Internet*，2007年4月26日

5.  [墨西哥城人权委员会](http://www.cdhdf.org.mx/index.php?id=bol8507), *CDHDF NO
    EJERCERÁ ACCIÓN DE INCONSTITUCIONALIDAD*，2007年5月3日

6.  [La Crónica](http://www.cronica.com.mx/nota.php?id_nota=299234), *El
    PAN-DF, molesto porque Álvarez Icaza apoyó la despenalización, ahora
    pide la cabeza del ombudsman*，2007年5月5日

7.  [El Sol de
    México](http://www.oem.com.mx/elsoldemexico/notas/n267756.htm),
    *Invalida IEDF solicitud de referendum sobre el aborto*.

8.  [*La
    Jornada*](http://www.jornada.unam.mx/ultimas/2007/05/08/inicia-pan-df-campana-medica-contra-el-aborto)
    , *Inicia PAN-DF campaña contra el aborto en hospitales*，2007年5月8日

9.  [El Universal](http://www.eluniversal.com.mx/notas/386988.html),
    *Aprueban la Ley de Sociedades de Convivencia*，2007年11月9日

10. [El Diario de
    Coahuila](http://www.eldiariodecoahuila.com.mx/index.php?id=16154) ,
    *Júbilo en comunidad gay*.

11. [Hispavista](http://noticias.hispavista.com/internacional/20070211020013/Mexico-Legisladores-mexicanos-presentan-recurso-ante-la-Suprema-Corte-de-Justicia-contra-la-ley-de-uniones-civiles/)